\documentclass[12pt]{scrartcl}%{article} % Beginn der LaTeX-Datei

%% twocolumn

\usepackage{amsmath,amssymb}  % erleichtert Mathe 
\usepackage{enumerate}% schicke Nummerierung

\usepackage{graphicx} % für Grafik-Einbindung
%\usepackage{hyperref}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[boxruled]{algorithm2e}
\usepackage{parskip}
 % Einstellungen, wenn man deutsch schreiben will, z.B. Trennregeln
\usepackage[utf8]{inputenc}  % für Unix-Systeme
  % ermöglicht die direkte Eingabe von Umlauten und ß
  % evt. obige Zeile ersetzen durch
  % \usepackage[ansinew]{inputenc}  % für Windows
  % \usepackage[applemac]{inputenc} % für den Mac
\usepackage{listings}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  ntheorem
%
\usepackage[thmmarks,amsmath,hyperref,noconfig]{ntheorem} 
  % erlaubt es, Sätze, Definitionen etc. einfach durchzunummerieren.
\newtheorem{satz}{Satz}[section] % Nummerierung nach Abschnitten
\newtheorem{hilfssatz}[satz]{Hilfssatz}
\newtheorem{kor}[satz]{Korollar}

\theorembodyfont{\upshape}
\newtheorem{beispiel}[satz]{Beispiel}
\newtheorem{bemerkung}[satz]{Bemerkung}
\newtheorem{definition}[satz]{Definition} %[section]

\theoremstyle{nonumberplain}
\theoremheaderfont{\itshape}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremseparator{.}
\theoremsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
\newtheorem{beweis}{Beweis}
\qedsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
%\theoremclass{LaTeX}
%
% Ende ntheorem
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\pagestyle{empty}
%
% Ändern der bedruckten Fläche der Seite
% \addtolength{\textwidth}{3cm}  % Befehl mit zwei Argumenten
% \addtolength{\textheight}{3cm}
% \hoffset-2cm % verschiebt das Textfenster nach links
% \voffset-5mm % verschiebt das Textfenster nach oben
%
\parindent=0pt %% keine Einzug zu Beginn von Abs\"atzen
\parskip=0.5mm   %% erzeugt einen zusätzliche Zeilenabstand zwischen
                %% Absätzen. Nötig bei \parindent=0pt


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ermöglicht, farbigen Text zu drucken.
\usepackage{color}
% Und nun werden die Farben definiert - daran können Sie nach Belieben selber rumspielen.
\definecolor{white}{rgb}{1,1,1}
\definecolor{darkred}{rgb}{0.3,0,0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.3,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,0.3}
\definecolor{pink}{rgb}{0.78,0.09,0.51}
\definecolor{purple}{rgb}{0.28,0.24,0.55}
\definecolor{orange}{rgb}{1,0.6,0.0}
\definecolor{grey}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{aquamarine}{rgb}{0.4,0.8,0.65}


\DeclareMathOperator{\GL}{GL} % einige Macro, siehe am Ende Abschn. 2
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\cP}{{\mathcal P}}
\newcommand{\bO}[1]{\mathcal O(#1)}
\newcommand{\bT}[1]{\Theta (#1)}
\newcommand{\bOg}[1]{\Omega (#1)}

% Code-Macro, wenn man mal etwas als Code highlighten möchte
\newcommand{\code}[1]{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{black}]{#1}}

\begin{document}

\author{Dennis Hempfing, Sebastian Koall}
\title{Übung 9}
\date{} 
\pagestyle{myheadings}
\markright{\hfill Dennis Hempfing, Sebastian Koall}

\maketitle % erzeugt den Kopf

\section*{Aufgabe 3}
Der Algorithmus des Weihnachtsmanns löst das Traveling Salesman Problem, welches, wie wir wissen, NP-vollständig ist. Die gewünschte Funktion der Holle Inc. ist, dass man möglichst wenige Wolken anfliegen muss, um das gesamte Gebiet mit Schnee zu bedecken. Dieses Problem ist eine Variante des {\scshape SetCover} Problems. {\scshape SetCover} ist ebenfalls NP-vollständig. Wir wissen weiterhin, dass alle NP-vollständigen Probleme, gleich schwer sind und sich aufeinander reduzieren lassen. Damit die Holle Inc. ihr Schnee Cover Problem lösen kann, muss sie also nur noch den polynomiellen Algorithmus finden, welcher das Schnee Cover Problem auf das Traveling Salesman Problem reduziert. Da beide Probleme NP-vollständig sind, muss es diesen Algorithmus geben. 

In der Aufgabenstellung ist nicht näher spezifiziert, welche Worst-Case Laufzeit der Algorithmus des Weihnachtsmanns hat. Außerdem wird keine Aussage darüber gemacht, wie schnell der Schnee Cover Algorithmus sein muss. Vorausgesetzt der Algorithmus des Weihnachtsmanns ist schnell genug und polynomielle Laufzeit ist ausreichend, führt der Algorithmus des Weihnachtsmanns zu einer guten Lösung für das Schnee Cover Problem. Sollte polynomielle Laufzeit nicht ausreichend sein, lässt sich nicht für jede beliebig kleinere Laufzeit garantieren, dass eine Reduktion in genau dieser Zeit möglich ist.

\end{document}
