\documentclass[12pt]{scrartcl}%{article} % Beginn der LaTeX-Datei

%% twocolumn

\usepackage{amsmath,amssymb}  % erleichtert Mathe 
\usepackage{enumerate}% schicke Nummerierung

\usepackage{graphicx} % für Grafik-Einbindung
%\usepackage{hyperref}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[plain]{algorithm2e}
\usepackage{parskip}
 % Einstellungen, wenn man deutsch schreiben will, z.B. Trennregeln
\usepackage[utf8]{inputenc}  % für Unix-Systeme
  % ermöglicht die direkte Eingabe von Umlauten und ß
  % evt. obige Zeile ersetzen durch
  % \usepackage[ansinew]{inputenc}  % für Windows
  % \usepackage[applemac]{inputenc} % für den Mac
\usepackage{listings}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%  ntheorem
%
\usepackage[thmmarks,amsmath,hyperref,noconfig]{ntheorem} 
  % erlaubt es, Sätze, Definitionen etc. einfach durchzunummerieren.
\newtheorem{satz}{Satz}[section] % Nummerierung nach Abschnitten
\newtheorem{hilfssatz}[satz]{Hilfssatz}
\newtheorem{kor}[satz]{Korollar}

\theorembodyfont{\upshape}
\newtheorem{beispiel}[satz]{Beispiel}
\newtheorem{bemerkung}[satz]{Bemerkung}
\newtheorem{definition}[satz]{Definition} %[section]

\theoremstyle{nonumberplain}
\theoremheaderfont{\itshape}
\theorembodyfont{\normalfont}
\theoremseparator{.}
\theoremsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
\newtheorem{beweis}{Beweis}
\qedsymbol{\ensuremath{_\blacksquare}}
%\theoremclass{LaTeX}
%
% Ende ntheorem
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%\pagestyle{empty}
%
% Ändern der bedruckten Fläche der Seite
% \addtolength{\textwidth}{3cm}  % Befehl mit zwei Argumenten
% \addtolength{\textheight}{3cm}
% \hoffset-2cm % verschiebt das Textfenster nach links
% \voffset-5mm % verschiebt das Textfenster nach oben
%
\parindent=0pt %% keine Einzug zu Beginn von Abs\"atzen
\parskip=0.5mm   %% erzeugt einen zusätzliche Zeilenabstand zwischen
                %% Absätzen. Nötig bei \parindent=0pt


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% ermöglicht, farbigen Text zu drucken.
\usepackage{color}
% Und nun werden die Farben definiert - daran können Sie nach Belieben selber rumspielen.
\definecolor{white}{rgb}{1,1,1}
\definecolor{darkred}{rgb}{0.3,0,0}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.3,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0,0,0.3}
\definecolor{pink}{rgb}{0.78,0.09,0.51}
\definecolor{purple}{rgb}{0.28,0.24,0.55}
\definecolor{orange}{rgb}{1,0.6,0.0}
\definecolor{grey}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{aquamarine}{rgb}{0.4,0.8,0.65}


\DeclareMathOperator{\GL}{GL} % einige Macro, siehe am Ende Abschn. 2
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\cP}{{\mathcal P}}
\newcommand{\bO}[1]{\mathcal O(#1)}
\newcommand{\bT}[1]{\Theta (#1)}
\newcommand{\bOg}[1]{\Omega (#1)}

% Code-Macro, wenn man mal etwas als Code highlighten möchte
\newcommand{\code}[1]{\lstinline[basicstyle=\ttfamily\color{black}]{#1}}

\begin{document}

\author{Dennis Hempfing, Sebastian Koall}
\title{Übung 11}
\date{} 
\pagestyle{myheadings}
\markright{\hfill Dennis Hempfing, Sebastian Koall}

\maketitle % erzeugt den Kopf

\section*{Aufgabe 3}

\subsection*{a)}
Um zu zeigen, dass es Graphen mit negativen Kanten ohne Zyklen gibt, welche Dijkstra nicht richtig lösen kann, konstruieren wir den Graphen $G$ wie folgt:
\vspace{0.1cm}

$G=(V,E)$

$V=\{A,B,C,D\}$

$E=\{\{A,B\},\{A,C\},\{B,D\},\{C,D\}\}$

\vspace{0.3cm}
Eine Gewichtsfunktion w:
\vspace{0.1cm}

$w(\{A,B\})=2, w(\{A,C\})=5, w(\{B,D\})=2, w(\{C,D\})=-5 $

\vspace{0.4cm}
Und gehen in folgenden Beispiel von A als Startknoten aus:
\vspace{0.1cm}

\begin{tabular}{p{1cm}p{2cm}p{2cm}p{2cm}l}
	  & A & B & C & D\\
	1 & 0 & $\infty$ & $\infty$ & $\infty$\\
	2 (A) & 0 & 2 & 5 & $\infty$\\
	3 (B) & 0 & 2 & 5 & 4\\
	4 (D) & 0 & 2 & -1 & 4\\
	5 (C) & 0 & 2 & -1 & 4\\
\end{tabular}
\vspace{0.4cm}

Für den Knoten D produziert Dijkstra eine falsche Distanz, sie müsste eigentlich 0 betragen (Pfad \{A,C,D\}). Der Dijkstra-Algorithmus sucht in jedem Schritt den Knoten mit der geringsten Distanz, entfernt ihn aus der Knotenmenge und aktualisiert für jeden Nachbarknoten, der noch in der Knotenmenge ist, die Distanz. In Schritt 4 wird in unserem Beispiel D bereits aus der Knotenmenge entfernt, in Schritt 5 müsste die Distanz für diesen Knoten noch einmal angepasst werden.

Wir haben an unserem gerichteten, zyklenfreien Graphen G gezeigt, dass der Dijkstra-Algorithmus für Graphen mit negativen Kanten nicht immer richtige Ergebnisse liefert.

$\hfill \square $

\subsection*{b)}
Ein Algorithmus zum Finden kürzester Weg mit negativen Kantengewichten ohne Zyklen ist der Bellman-Ford-Algorithmus.

\subsubsection*{Algorithmus}
\begin{algorithm}[H]
	\LinesNumbered
	\TitleOfAlgo{BellmanFord(G, Gewicht, start, end)}
	\SetKwInOut{Input}{Eingabe}\SetKwInOut{Output}{Ausgabe}
	
	\Input{kantengewichteter Graph $G=(V,E)$, Kantengewichte,\\Startknoten $start \in V$, Endknoten $end \in V$}
	\Output{Distanz}
	
	\BlankLine
	\BlankLine
	
	Distanz = new Map(V, $\R$)\;
	Vorgaenger = new Map(V, V)\;
	
	\ForEach{v in V} {
		Distanz(v) = $\infty$\;
		Vorgaenger(v) = null\;		
	}
	Distanz(start) = 0\;
	
	\BlankLine
	\BlankLine
	
	\For{(int i = 1; i < V.size() - 1; ++i)} {
		\ForEach{\{v1, v2\} in E} {
			\If{(Distanz(v1) + Gewicht(v1,v2) < Distanz(v2))} {
				Distanz(v2) = Distanz(v1) + Gewicht(v1,v2)\;
				Vorgaenger(v) = u\;
			}
		}
	}
	
	\BlankLine
	\BlankLine
	
	\ForEach{\{v1, v2\} in E} {
		\If{(Distanz(v1) + Gewicht(v1,v2) < Distanz(v2))} {
			Assert(false, ''Zyklus mit negativen Gewicht gefunden.'')\;
		}
	}
	
	\BlankLine
	
	return Distanz(end)\;
\end{algorithm}

\newpage

\subsubsection*{Korrektheit}
Durch den Ausschluss von Zyklen mit negativen Kantengewichten, wird verhindert, dass die Distanz innerhalb eines Zykluses beliebig abnehmen kann.

Für den Startknoten ist sichergestellt, dass Bellman-Ford die kürzeste Distanz findet. Der Algorithmus iteriert der Reihe nach über alle Knoten. Wir wissen durch die Abfrage $Distanz(v1) + Gewicht(v1,v2) < Distanz(v2)$, dass stets gilt: $Distanz(v_i) \le Distanz(v_{i-1} + Gewicht(v_i, v_{i-1}))$. Jeder Knoten v2, welcher mit einem Knoten v2 verbunden ist, wird einmal in Betracht gezogen, für die kürzeste Distanz. Der Fall $Distanz(v_i) < Distanz(v_{i-1} + Gewicht(v_i, v_{i-1}))$ tritt deshalb niemals ein. Darum ergibt sich sich für jeden Knoten die minimale Distanz $Distanz(v_i) = Distanz(v_{i-1} + Gewicht(v_i, v_{i-1}))$.

\subsubsection*{Laufzeit}
Ausgehend von einem Startknoten, berechnen wir für alle Kanten außer dem Startknoten, ob es eine Kante gibt, über welche sich der betrachtete Knoten schneller erreichen lässt. Aus diesen Schleifen ergibt sich für eine Knotenzahl n und einen Kantenzahl m eine Worst-Case-Laufzeit von $\bO{n*m}$ für eine Strecke von einem Start- zu einem Endknoten.

\end{document}
